\section{Модели зависимости и обучения}


Предполагается, что имеется пространство $X$ признаковых описаний исследуемых объектов, и пространство $Y$ ответов.
Также существует неизвестная целевая зависимость $y\colon X\to Y$, значения которой (в случае обучения с учителем) известны только на некоторых элементах $x = (x_1, \ldots, x_m) \in X^m$.
Требуется восстановить эту неизвестную зависимость (а точнее, приблизить её как можно точнее).

Чтобы восстановить зависимость, вводят некоторое семейство $W$ параметров (весов в линейном случае) и функцию \( f\colon X\times W\to Y\), которая по параметрам восстанавливает зависимость $y$. 
Для всякого \( w\in W\) функция \( a_w\colon X\to Y\), определённая как \( a_w(x) = f(w, x)\), называется моделью зависимости.

Нашей задачей теперь является найти такую $w^* \in W$, что функция \( a_{w^*}\) хорошо приближает зависимость $y$.

\section{Функция потерь и функционал качества}

Чтобы формализовать понятие <<хорошо приближает>>, вводят т.н. функцию потерь \( L\colon Y^2\to \mathbb{R} \), которая является неотрицательно определённой симметричной формой. Типичные примеры:
\begin{itemize}
    \item \(L(y^*, y) = [y^*\neq y]\) для задач классификации,

    \item \(L(y^*, y) = (y^* - y)^2\) для задач регрессии.
\end{itemize}

Функционал качества \( Q \colon Y^X \times X^m \times Y^m\) характеризует средние потери и определяется как
\[
    Q(a, x, y) = \frac{1}{m} \sum_{i=1}^m L(a(x_i), y_i).
\]
В терминах теории вероятностей это значение называют эмпирическим риском.

Принцип минимизации эмпирического риска утверждает, что для решения поставленной задачи нужно найти
\[
    w^* = \arg\min_{w\in W} Q(a_w, x, y).
\]

\section*{Задача 1}

    Сформулируйте задачу минимизации эмпирического риска в терминах метода максимума правдоподобия.

\section*{Задача 2}

    Сведите задачу с функцией потерь MAPE к задаче с функцией MAE, но с относительными весами.


\section*{Задача 3}

    Допустим, мы решаем задачу проведения разделяющей гиперплоскости, но в аффинном пространстве. Как будет выглядеть функция потерь в таком случае?
